港聞專題：闖武漢見證封城 代內媒報道真相 有線前記者：中國組路未完

港聞專題：闖武漢見證封城 代內媒報道真相
有線前記者：中國組路未完

手機用戶請按此放大圖表

去年1月24日凌晨，天氣又濕又凍，記者翁維愷和攝影同事坐上內地行家的車，直奔武漢城一個關卡。城已封，車在關口被截停，他們被勒令回頭。行家說要回家過年，工作人員拋下一句：「進去可以，但不能出來。」城門就此打開。逆流而上，旁邊出城車龍久久未見尾巴，他們卻駛進現實的末日場景之中。有入冇出，翁和同事一困就42日。雖然身邊人個個話他「黐線」，但他當下的考慮很純粹：「如果我個人唔喺嗰度現場去睇嘅話，我廿年後會唔會後悔呢？一定後悔，後悔死㖭。」曾是新聞台王牌的有線中國組，就聚集了一群如斯瘋狂又有火的記者，為了親身見證大事、做好報道，不惜以身犯險、日以繼夜。如今冒險故事暫告一段落，全組人轉到網媒平台另籌新章。本報訪問了組內兩位年輕記者，了解他們對中國新聞的熱情，以及如何扛着中國組的金漆招牌，在深圳河以南走下去。

記者：關冠麒

除了42天的武漢報道，翁維愷（Rex）在封城前夕負責的一則新聞亦惹人關注。那日他走在廣州年宵街頭，觀察民眾的防疫意識。一群無罩大媽、大叔卻在鏡頭前興高采烈地說：「唔驚！有政府唔驚！年年有今日！」

一場蔓延全球的世紀疫潮正在醞釀，中國民眾大多仍是完全無感，但有線中。。。。。。。。

■有線中國組班底上月加入眾新聞，3月起推出網上節目，打頭陣第一天由翁維愷主持。

義無反顧 「炸咗個城都要畀人知」

正在廣州駐站的Rex已有心理準備，很大機會獲派往當地。1月23日一起床，Rex 收到武漢已經封城的訊息。他主動詢問上司應否趕赴當地，但未有決定。他遂按原定計劃，去找鍾南山扑咪。

「我已經執咗嘢搭埋crew車，轉緊出路口㗎喇。」此刻收到上司來電：「想你去武漢，你肯唔肯？」「OK，咁我返上去執嘢。」他立刻購買前往鄰近城市黃岡的火車票，又聯絡其他內地記者，想一同出發，有個照應。

抵達武漢之時，已是第。。。。。。。

「我都嚟到呢度啦！唔係走呀？」當時外界。。。。。。。

封城日子，Rex自言食得好、瞓得好，基本生活條件完全無問題。「最難捱係冇得出去做嘢。」完。。。。。。。

青黃不接 新人入組擔大旗

走在中國線，像Rex這樣以身犯險追新聞的經歷並不罕見，只得兩年年資的Dicksa亦都遇過。前年一間內地公司清盤，大批債主上門示威討債，Dicksa直接走進人群中想採訪，。。。。。。。

在內地做駐站記者，離香港的編採室幾百公里，很考記者的自主獨立、臨場反應，。。。。。。。

早Dicksa兩年入中國組的Rex，已算是較資深的前線記者。Rex記得，上司會將中國組分為三個時期：創組期有鄧美玲、傳真社創辦人吳曉東等人；中期有採訪汶川地震的。。。。。。。。」

人脈vs平台 中港記者互動

雖然擔子沉重，待遇又不成正比（Dicksa入職後人工只微升過一次，Rex離開武漢後連補假也沒有），這群年輕人仍選擇留低，除了因自身對新聞的熱情，大概也想堅守香港記者在內地的特別位置。

進城第一天，Rex找了對有肺炎病徵的夫婦，。。。。。。

「我點解搵到呢？其實係有大陸行家掟畀我。」。。。。。。

中共對言論的高壓控制，促成了香港記者和。。。。。。

在官方記者會中，內地行家亦很重視香港記者的參與。Dicksa說：「佢哋會覺得香港記者應該第一個發問先……會覺得香港記者要問佢未必問到、未必會問、問咗可能畀人鬧嘅問題。」有線中。。。。。。

被困武漢42日，Rex偶而會偷走出去散步，眼前空無一人的街道，。。。。。。

回港六個月，他又重回舊地，製作武漢肺炎一周年的專題：「（被困）最辛苦就係冇得做古仔。。。。。。

■封城前廣州街頭採訪一群無罩市民，一句「唔驚！有政府唔驚！」成為經典。

■翁維愷和攝影師被困武漢42日後，總算無穿無爛回港。

■在武漢留守期間偶爾會全副武裝外出散步。

■翁維愷和攝影師將鏡頭置於十多米外拍攝懷疑染病的武漢夫婦。

■廖廸莎2019年曾到北京採訪兩會，今後可能再難參與。 受訪者提供圖片

內地前輩：仲有好多可以做

無奈這個回顧卻成有線中國組的最後專題。去年12月1日，有線新聞裁員40人，包括中國組助理採主黃麗萍。全組人決定共同進退，集體辭職。及後司徒元向各人提出在網媒眾新聞上重組的建議。

Dicksa曾有猶豫：「到底我繼唔繼續喺呢行，喺中國新聞繼續落去呢？……特別𠵱家。。。。。。。

但要像以前到中國合法採訪，必先獲政府批文，對一個敢言的網媒來說很困難。武。。。。。。。

辭職後，Rex向內地朋友逐一道別。一。。。。。。

「呢個唔係行貨嘅鼓勵說話。佢好有資格同我講唔好放棄……佢哋。。。。。。。

push